<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-19T19:26:57-05:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">jorgejhms</title><subtitle>website.</subtitle><entry><title type="html">Sobre Tierra y Libertad</title><link href="/pol%C3%ADtica/2016/09/30/sobre_tyl.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre Tierra y Libertad" /><published>2016-09-30T00:00:00-05:00</published><updated>2016-09-30T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2016/09/30/sobre_tyl</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2016/09/30/sobre_tyl.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;p&gt;El día de hoy leo que se publicó en Hildebrandt en sus Trece una carta mía que fue enviada solo a la Comisión Política Nacional y el Comité Ejecutivo Nacional de Tierra y Libertad. &lt;strong&gt;Nadie me preguntó si autorizaba su publicación.&lt;/strong&gt; La carta, enviada el &lt;time datetime=&quot;2016-09-05&quot;&gt;5 de septiembre&lt;/time&gt;, fue mi respuesta a las decisiones tomadas por el &lt;abbr title=&quot;Comité Ejecutivo Nacional&quot;&gt;CEN&lt;/abbr&gt; del día &lt;time datetime=&quot;2016-09-03&quot;&gt;3&lt;/time&gt; y &lt;time datetime=&quot;2016-09-04&quot;&gt;4 de septiembre&lt;/time&gt;. Es una carta bastante franca y dura, bajo el entendido que sus lectores eran la dirección política de Tierra y Libertad, con quienes he debatido en esos mismos tonos durante varios años. Sigo suscribiendo cada una de sus líneas. Mi preocupación radica en como se lee esa carta hoy, 25 días después de ser publicada. Más aún cuando se usa para levantar sospechas respecto al manejo económico en Tierra y Libertad, lo que no era parte de mis cuestionamientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debe empezar explicando el contexto. Yo no participé del &lt;abbr title=&quot;Comité Ejecutivo Nacional&quot;&gt;CEN&lt;/abbr&gt; del 3 y 4. Por motivos personales había solicitado una licencia de varios meses. Escribí dicha renuncia tras leer el acta de esa reunión (que también ha sido filtrada). Sabía del tenso debate que se tenía al interior de la dirección y consideré que las decisiones de dicha reunión rompían toda la institucionalidad que se venía construyendo al interior del partido. Más aún cuando provenían de un sector con el que compartía algunos puntos de su lectura política. &lt;strong&gt;Renuncié a ser parte de la Comisión Política de Tierra y Libertad (CPN) como rechazo a dicho accionar, pero no renuncié a mi militancia en el partido.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde mi punto de vista, tras las elecciones generales se generó una presión innecesaria sobre Tierra y Libertad para forzar la apertura de su padrón. Promovida por dirigentes de izquierda de la “generación del 68”, que fueron parte del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; en una primera etapa, pero luego renunciaron despotricando de Tierra y Libertad y augurándonos el fracaso absoluto en las elecciones del 2016. El fondo del tema eran las primarias y la negativa de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; a que hayan candidatos designados a dedo. &lt;strong&gt;A ellos les demostramos que nuestras apuestas de democracia radical y elecciones primarias eran las apuestas correctas.&lt;/strong&gt; Estos sectores, decicieron apoyar a Verónika Mendoza tras su elección en las primarias, pero no eran parte del Frente Amplio. Para muchos en Tierra y Libertad nos preocupaba que su posible ingreso al &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; distorsionara lo que habíamos construido hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi apuesta pasaba por garantizar la institucionalidad democrática del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt;. Me parecía que la apertura inmediata del padrón pondría en riesgo lo avanzado ya que fácilmente se podría promover la elección de una nueva dirigencia que cambiara los estatutos y el reglamento electoral. Esa presión sigue allí y la ruptura de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; y el &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; les permitiría cumplir sus objetivos. Para mi se necesitaba un proceso escalonado, que permitiría ir estableciendo garantías que nuestras principales apuestas (la democracia interna y las primarias, los liderazgos múltiples, etc.) no estuvieran en riesgo de ser modificadas por quienes nunca creyeron en el Frente Amplio. Hasta entonces el proceso político podía servir en ese sentido: un congreso reglamentario del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; en septiembre, el congreso ordinario de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; a fin de año, y un segundo congreso del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; el próximo año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, los sectores que se agruparon en Únete, coincidiendo en algunos puntos con sectores del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; y &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt;, impulsaron la exigencia de la apertura del padrón para el primer congreso del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt;, buscando cambiar la agenda del mismo. Me parece que esa apuesta podía ser contenida mediante una acción conjunta de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; para canalizar el debate de una forma más productiva. Sin embargo, yo ya no estaba participando de las reuniones de la dirección como para insistir sobre ese punto. Para un grupo de diregentes nacionales y regionales de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; dicha presión era avalada por la “corriente frenteamplista” de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt;, que también formaba parte de la dirección, y reaccionaron con su “separación” de la dirección del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; y de otros cargos al interior del partido, sin ninguna sustentación real, tal como se lee en la carta que envié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación hoy es más compleja. No soy parte de la dirección de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; ni tengo un rol activo en el proceso político actual. Personalmente apoyo a un grupo de compañeros que creen que &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; debe seguir participando en el &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; y que el centro del debate no debe ser la inscripción de uno de los partidos, sino como encaramos y damos propuestas para el país. Yo espero que las diferentes corrientes y posiciones políticas que existen tanto al interior de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; y el &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; puedan dialogar y encontrar el camino común que nos uno, y no enfocarse en las pequeñas desconfianzas que nos llevarán a una nueva ruptura de la que hablaremos los siguientes 20 años.&lt;/p&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Tierra y Libertad" /><category term="César Hildebrandt" /><category term="Frente Amplio" /><category term="Perú" /><summary type="html">El día de hoy leo que se publicó en Hildebrandt en sus Trece una carta mía que fue enviada solo a la Comisión Política Nacional y el Comité Ejecutivo Nacional de Tierra y Libertad. Nadie me preguntó si autorizaba su publicación. La carta, enviada el 5 de septiembre, fue mi respuesta a las decisiones tomadas por el CEN del día 3 y 4 de septiembre. Es una carta bastante franca y dura, bajo el entendido que sus lectores eran la dirección política de Tierra y Libertad, con quienes he debatido en esos mismos tonos durante varios años. Sigo suscribiendo cada una de sus líneas. Mi preocupación radica en como se lee esa carta hoy, 25 días después de ser publicada. Más aún cuando se usa para levantar sospechas respecto al manejo económico en Tierra y Libertad, lo que no era parte de mis cuestionamientos. Debe empezar explicando el contexto. Yo no participé del CEN del 3 y 4. Por motivos personales había solicitado una licencia de varios meses. Escribí dicha renuncia tras leer el acta de esa reunión (que también ha sido filtrada). Sabía del tenso debate que se tenía al interior de la dirección y consideré que las decisiones de dicha reunión rompían toda la institucionalidad que se venía construyendo al interior del partido. Más aún cuando provenían de un sector con el que compartía algunos puntos de su lectura política. Renuncié a ser parte de la Comisión Política de Tierra y Libertad (CPN) como rechazo a dicho accionar, pero no renuncié a mi militancia en el partido. Desde mi punto de vista, tras las elecciones generales se generó una presión innecesaria sobre Tierra y Libertad para forzar la apertura de su padrón. Promovida por dirigentes de izquierda de la “generación del 68”, que fueron parte del FA en una primera etapa, pero luego renunciaron despotricando de Tierra y Libertad y augurándonos el fracaso absoluto en las elecciones del 2016. El fondo del tema eran las primarias y la negativa de TyL a que hayan candidatos designados a dedo. A ellos les demostramos que nuestras apuestas de democracia radical y elecciones primarias eran las apuestas correctas. Estos sectores, decicieron apoyar a Verónika Mendoza tras su elección en las primarias, pero no eran parte del Frente Amplio. Para muchos en Tierra y Libertad nos preocupaba que su posible ingreso al FA distorsionara lo que habíamos construido hasta el momento. Mi apuesta pasaba por garantizar la institucionalidad democrática del FA. Me parecía que la apertura inmediata del padrón pondría en riesgo lo avanzado ya que fácilmente se podría promover la elección de una nueva dirigencia que cambiara los estatutos y el reglamento electoral. Esa presión sigue allí y la ruptura de TyL y el FA les permitiría cumplir sus objetivos. Para mi se necesitaba un proceso escalonado, que permitiría ir estableciendo garantías que nuestras principales apuestas (la democracia interna y las primarias, los liderazgos múltiples, etc.) no estuvieran en riesgo de ser modificadas por quienes nunca creyeron en el Frente Amplio. Hasta entonces el proceso político podía servir en ese sentido: un congreso reglamentario del FA en septiembre, el congreso ordinario de TyL a fin de año, y un segundo congreso del FA el próximo año. Lamentablemente, los sectores que se agruparon en Únete, coincidiendo en algunos puntos con sectores del FA y TyL, impulsaron la exigencia de la apertura del padrón para el primer congreso del FA, buscando cambiar la agenda del mismo. Me parece que esa apuesta podía ser contenida mediante una acción conjunta de TyL para canalizar el debate de una forma más productiva. Sin embargo, yo ya no estaba participando de las reuniones de la dirección como para insistir sobre ese punto. Para un grupo de diregentes nacionales y regionales de TyL dicha presión era avalada por la “corriente frenteamplista” de TyL, que también formaba parte de la dirección, y reaccionaron con su “separación” de la dirección del FA y de otros cargos al interior del partido, sin ninguna sustentación real, tal como se lee en la carta que envié. La situación hoy es más compleja. No soy parte de la dirección de TyL ni tengo un rol activo en el proceso político actual. Personalmente apoyo a un grupo de compañeros que creen que TyL debe seguir participando en el FA y que el centro del debate no debe ser la inscripción de uno de los partidos, sino como encaramos y damos propuestas para el país. Yo espero que las diferentes corrientes y posiciones políticas que existen tanto al interior de TyL y el FA puedan dialogar y encontrar el camino común que nos uno, y no enfocarse en las pequeñas desconfianzas que nos llevarán a una nueva ruptura de la que hablaremos los siguientes 20 años.</summary></entry><entry><title type="html">El Ministro Negacionista</title><link href="/pol%C3%ADtica/2015/06/29/el_ministro_negacionista.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Ministro Negacionista" /><published>2015-06-29T00:00:00-05:00</published><updated>2015-06-29T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2015/06/29/el_ministro_negacionista</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2015/06/29/el_ministro_negacionista.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/www.liberationnews.org/wp-content/uploads/2014/11/Caption-Politicians-Debating-Climate-Change.jpg?zoom=2&quot; class=&quot;center&quot; alt=&quot;Estatua de políticos bajo el agua&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Políticos discutiendo el cambio climático&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se le llama negacionista a aquellos individuos que hacen todo el esfuerzo posible por negar la realidad que tienen ante sus ojos para evadir una verdad que les resulta incómoda. A los negacionistas no les importa cuánta evidencia ponga uno sobre la mesa, no están dispuestos a cambiar la forma cómo entienden el mundo. Los ambientalistas en todo el mundo los conocemos: grandes empresarios, poderosos políticos y dueños de grandes medios de comunicación se niegan en aceptar que el cambio climático ya está aquí y tenemos que tomar acciones pronto antes que los impactos del mismo nos destruyan. ¡Lo que nunca habíamos visto era a un negacionista como ministro del ambiente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante  las últimas semanas el ministro Pulgar Vidal viene sosteniendo en diversos medios de comunicación que, a diferencia de los “radicales” postextractivistas, él representa un ambientalismo sensato. Lo que en realidad quiere decir es que su “ambientalismo” no está dispuesto a cuestionar cómo funciona el modelo económico que nos ha llevado a la actual crisis ambiental. Por ejemplo, el ministro cuestiona la propuesta propuesta que los postextractivistas planteamos de una ruta de transición hacia un sistema donde las actividades extractivas no sean la principal fuente de ingreso de nuestras economías. Lo que no dice el ministro es que según información del &lt;abbr lang=&quot;en&quot; title=&quot;Intergovernmental Panel on Climate Change&quot;&gt;IPCC&lt;/abbr&gt; (Panel Intergubernamental de Cambio Climático), si queremos evitar superar los 2°C  de calentamiento global podemos emitir como máximo 564 gigatoneladas de CO&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; (gtCO&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;). Sin embargo, las reservas petroleras del mundo alcanzan para 2795 gtCO&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, es decir, cinco veces más. Negacionismo es pensar que podemos seguir extrayendo petróleo a los ritmos actuales sin pensar en las consecuencias para el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su último artículo el ministro presenta la propuesta de que el país, como parte de su compromiso hacia la &lt;abbr lang=&quot;en&quot; title=&quot;Conference of the Parties&quot;&gt;COP&lt;/abbr&gt; 21, reduzca sus emisiones de gases de efecto invernadero en 31% el &lt;time datetime=&quot;2030&quot;&gt;2030&lt;/time&gt;, con respecto a las emisiones de ese año en un escenario sin mitigación. Se trata de un objetivo loable y que los ambientalistas compartimos. Pero lo que no nos dice es cómo lo vamos a lograr. Es cierto que la propuesta del ministerio considera varias medidas de mitigación, en su mayoría provenientes del PlanCC. El problema radica en la capacidad real del Ministerio del Ambiente en dar seguimiento al cumplimiento de dichas metas. El Ministro ha insistido, en varios documentos y declaraciones, que su ministerio ha sido fortalecido. ¿Cómo puede afirmar eso si el año pasado se aprobó un paquetazo ambiental (Ley 30230) que reduce la capacidad del Ministerio para establecer los Límites Máximos Permisibles y estándares de Calidad Ambiental de elementos contaminantes, reduce el plazo para analizar y aprobar Estudios de Impacto Ambiental, limita la capacidad de poner multas al órgano de fiscalización, etc.? En su momento, dicha norma fue rechazada por la casi totalidad de organizaciones ambientales del país por el impacto sobre la, ya para entonces, precaria institucionalidad ambiental que tenemos. Sin embargo el ministro sigue con los ojos vendados frente a la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los temas más preocupantes de su último artículo se refiere al Ordenamiento Territorial. El ministro dice &lt;q&gt;el ambientalismo responsable y sensato no comparte propuestas –como la de Tierra y Libertad– para contar con una Ley de Ordenamiento Territorial que “establezca con toda claridad en dónde sí y en dónde no, y con qué características se puede hacer qué tipo de minería&lt;/q&gt;. Ahora nos queda claro a muchos por qué no se opuso a la promulgación de la Ley 30230, donde uno de los temas más críticos era convertir al ordenamiento territorial en un documento meramente referencial. Poder definir dónde se pueden hacer qué actividades es fundamental, más aún en un país donde tenemos territorios indígenas, ecosistemas únicos y sensibles, y actividades de diverso tipo que deben coexistir. El ordenamiento territorial, al igual que la zonificación urbana, permite planificar los distintos usos del territorio. Si es necesario preservar una cuenca de agua para garantizar el acceso de la poblaciones río abajo, pues no se puede hacer minería en esa zona; lo mismo pasa con ecosistemas únicos, o actividades agrícolas orientadas a la producción de productos orgánicos, que deben garantizar estándares de no contaminación para ser comercializados. Al igual que en una ciudad no se puede poner una fábrica al lado de una zona residencial, también debemos pensar en cómo ordenar el territorio de forma de no afectar las diferentes actividades que se realizan en los mismos. ¿O acaso debemos permitir una gran mina a tajo abierto frente a Machu Picchu? El no haber tenido en cuenta esto es lo que ha provocado, al darse la gran expansión territorial de los proyectos mineros y de hidrocarburos en los últimos años, que ocurrieran grandes conflictos en el país, como Bagua, Tía María, Pichanaki, Cañaris, etc. No entender esto es ser un negacionista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ambientalismo realmente responsable mira las evidencias y toma acciones en torno a ellas. Estamos en una crisis climática que puede llevar al colapso de la civilización a menos que tomemos acciones ahora. Todos los científicos coinciden en que la única forma es reduciendo el uso de combustibles fósiles, protegiendo más y más bosques de la deforestación, y promoviendo el uso de energías renovables. Pensar que podemos continuar extrayendo piedras y quemando petróleo por los siglos de los siglos no solo es el más grande de los negacionismos, sino que es un suicidio colectivo.&lt;/p&gt;
&lt;p font-size=&quot;small&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://diariouno.pe/columna/el-ministro-negacionista/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Una versión resumida de este artículo se publico en el Diario Uno el 10 de junio del 2015&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Cambio Climático" /><category term="Perú" /><category term="Manuel Pulgar Vidal" /><category term="MINAM" /><summary type="html">Políticos discutiendo el cambio climático Se le llama negacionista a aquellos individuos que hacen todo el esfuerzo posible por negar la realidad que tienen ante sus ojos para evadir una verdad que les resulta incómoda. A los negacionistas no les importa cuánta evidencia ponga uno sobre la mesa, no están dispuestos a cambiar la forma cómo entienden el mundo. Los ambientalistas en todo el mundo los conocemos: grandes empresarios, poderosos políticos y dueños de grandes medios de comunicación se niegan en aceptar que el cambio climático ya está aquí y tenemos que tomar acciones pronto antes que los impactos del mismo nos destruyan. ¡Lo que nunca habíamos visto era a un negacionista como ministro del ambiente! Durante las últimas semanas el ministro Pulgar Vidal viene sosteniendo en diversos medios de comunicación que, a diferencia de los “radicales” postextractivistas, él representa un ambientalismo sensato. Lo que en realidad quiere decir es que su “ambientalismo” no está dispuesto a cuestionar cómo funciona el modelo económico que nos ha llevado a la actual crisis ambiental. Por ejemplo, el ministro cuestiona la propuesta propuesta que los postextractivistas planteamos de una ruta de transición hacia un sistema donde las actividades extractivas no sean la principal fuente de ingreso de nuestras economías. Lo que no dice el ministro es que según información del IPCC (Panel Intergubernamental de Cambio Climático), si queremos evitar superar los 2°C de calentamiento global podemos emitir como máximo 564 gigatoneladas de CO2 (gtCO2). Sin embargo, las reservas petroleras del mundo alcanzan para 2795 gtCO2, es decir, cinco veces más. Negacionismo es pensar que podemos seguir extrayendo petróleo a los ritmos actuales sin pensar en las consecuencias para el planeta. En su último artículo el ministro presenta la propuesta de que el país, como parte de su compromiso hacia la COP 21, reduzca sus emisiones de gases de efecto invernadero en 31% el 2030, con respecto a las emisiones de ese año en un escenario sin mitigación. Se trata de un objetivo loable y que los ambientalistas compartimos. Pero lo que no nos dice es cómo lo vamos a lograr. Es cierto que la propuesta del ministerio considera varias medidas de mitigación, en su mayoría provenientes del PlanCC. El problema radica en la capacidad real del Ministerio del Ambiente en dar seguimiento al cumplimiento de dichas metas. El Ministro ha insistido, en varios documentos y declaraciones, que su ministerio ha sido fortalecido. ¿Cómo puede afirmar eso si el año pasado se aprobó un paquetazo ambiental (Ley 30230) que reduce la capacidad del Ministerio para establecer los Límites Máximos Permisibles y estándares de Calidad Ambiental de elementos contaminantes, reduce el plazo para analizar y aprobar Estudios de Impacto Ambiental, limita la capacidad de poner multas al órgano de fiscalización, etc.? En su momento, dicha norma fue rechazada por la casi totalidad de organizaciones ambientales del país por el impacto sobre la, ya para entonces, precaria institucionalidad ambiental que tenemos. Sin embargo el ministro sigue con los ojos vendados frente a la realidad. Uno de los temas más preocupantes de su último artículo se refiere al Ordenamiento Territorial. El ministro dice el ambientalismo responsable y sensato no comparte propuestas –como la de Tierra y Libertad– para contar con una Ley de Ordenamiento Territorial que “establezca con toda claridad en dónde sí y en dónde no, y con qué características se puede hacer qué tipo de minería. Ahora nos queda claro a muchos por qué no se opuso a la promulgación de la Ley 30230, donde uno de los temas más críticos era convertir al ordenamiento territorial en un documento meramente referencial. Poder definir dónde se pueden hacer qué actividades es fundamental, más aún en un país donde tenemos territorios indígenas, ecosistemas únicos y sensibles, y actividades de diverso tipo que deben coexistir. El ordenamiento territorial, al igual que la zonificación urbana, permite planificar los distintos usos del territorio. Si es necesario preservar una cuenca de agua para garantizar el acceso de la poblaciones río abajo, pues no se puede hacer minería en esa zona; lo mismo pasa con ecosistemas únicos, o actividades agrícolas orientadas a la producción de productos orgánicos, que deben garantizar estándares de no contaminación para ser comercializados. Al igual que en una ciudad no se puede poner una fábrica al lado de una zona residencial, también debemos pensar en cómo ordenar el territorio de forma de no afectar las diferentes actividades que se realizan en los mismos. ¿O acaso debemos permitir una gran mina a tajo abierto frente a Machu Picchu? El no haber tenido en cuenta esto es lo que ha provocado, al darse la gran expansión territorial de los proyectos mineros y de hidrocarburos en los últimos años, que ocurrieran grandes conflictos en el país, como Bagua, Tía María, Pichanaki, Cañaris, etc. No entender esto es ser un negacionista. Un ambientalismo realmente responsable mira las evidencias y toma acciones en torno a ellas. Estamos en una crisis climática que puede llevar al colapso de la civilización a menos que tomemos acciones ahora. Todos los científicos coinciden en que la única forma es reduciendo el uso de combustibles fósiles, protegiendo más y más bosques de la deforestación, y promoviendo el uso de energías renovables. Pensar que podemos continuar extrayendo piedras y quemando petróleo por los siglos de los siglos no solo es el más grande de los negacionismos, sino que es un suicidio colectivo. Una versión resumida de este artículo se publico en el Diario Uno el 10 de junio del 2015</summary></entry><entry><title type="html">Interstellar y el Cambio Climático</title><link href="/pol%C3%ADtica/2015/05/11/interstellar_y_el_cambio_climatico.html" rel="alternate" type="text/html" title="Interstellar y el Cambio Climático" /><published>2015-05-11T00:00:00-05:00</published><updated>2015-05-11T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2015/05/11/interstellar_y_el_cambio_climatico</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2015/05/11/interstellar_y_el_cambio_climatico.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i1.wp.com/www.theworkprint.com/wp-content/uploads/2014/11/interstellar-new-poster-wallpaper.jpg?resize=560%2C315&quot; alt=&quot;Personajes de Interstellar&quot; class=&quot;center&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Foto: &lt;a href=&quot;http://www.theworkprint.com&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.theworkprint.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El astrofísico Neil de Grasse Tyson, luego de ver la última película de Nolan, Interstellar, escribió en su Twitter que no podía imaginar un futuro en el que escapar de la Tierra a través de un agujero de gusano sea un mejor plan que arreglar el planeta. En esta película, los humanos recurren al escapismo antes que arreglar sus propios errores. “Los humanos nacieron en la Tierra pero no tiene que morir en ella” dice uno de los protagonistas, en un ejemplo de la disociación entre los humanos y la naturaleza que padecemos el día de hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás para ellos ya era tarde. En un mundo donde escasean la energía, el agua y los alimentos es poco probable que los humanos puedan mantener la civilización tal como la conocemos. Más probable es que los Estados implosionen y se formen pequeños señoríos feudales ultramilitarizados combatiendo unos con otros por el acceso a los pocos recursos que aún quedan disponibles. El futuro planteado en Interstellar es más ciencia que ficción. A diferencia de muchas películas el apocalipsis no llega de golpe con megadesastres que destruyen las grandes metrópolis en 24 horas; sino con pequeños cambios imperceptibles pero que acumulados transformarán por completo al planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese es el futuro que nos espera si es que no tomamos acción sobre el Cambio Climático aquí y ahora. Se estima que para el &lt;time datetime=&quot;2010&quot;&gt;2100&lt;/time&gt; la productividad agrícola mundial se reduzca en 30%, millones de personas carecerán de acceso a agua y se verán obligadas a abandonar sus ciudades (las que además se inundarían por la elevación de los mares), enfermedades tropicales alcanzarán zonas que les eran inaccesibles el día de hoy, etc. Se calcula que para esos años se habrá perdido hasta el 20% del &lt;abbr title=&quot;Producto Bruto Interno&quot;&gt;PBI&lt;/abbr&gt; mundial por los impactos acumulados. Difícil que cualquier civilización sobreviva con una crisis tan grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros aún tenemos alternativa. Si queremos evitar ese futuro tenemos que tomar cambios radicales aquí y ahora. Los científicos coinciden en que podemos evitar los mayores impactos del Cambio Climático si es que empezamos a reducir nuestras emisiones de gases antes del &lt;time datetime=&quot;2020&quot;&gt;2020&lt;/time&gt; y eliminamos los combustibles fósiles para el &lt;time datetime=&quot;2050&quot;&gt;2050&lt;/time&gt;. Pero eso no va a pasar si es que los gobiernos en todo el mundo no asumen compromisos reales en esta &lt;abbr lang=&quot;en&quot; title=&quot;Conference of Parties&quot;&gt;COP&lt;/abbr&gt; 20. A nosotros nos toca exigirles que lo hagan, o si no, que se vayan todos.&lt;/p&gt;
&lt;p font-size=&quot;small&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://diariouno.pe/columna/interstellar-y-el-cambio-climatico/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Publicada en el Diario Uno.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Cambio Climático" /><category term="Intersetellar" /><category term="Manuel Pulgar Vidal" /><summary type="html">Foto: http://www.theworkprint.com El astrofísico Neil de Grasse Tyson, luego de ver la última película de Nolan, Interstellar, escribió en su Twitter que no podía imaginar un futuro en el que escapar de la Tierra a través de un agujero de gusano sea un mejor plan que arreglar el planeta. En esta película, los humanos recurren al escapismo antes que arreglar sus propios errores. “Los humanos nacieron en la Tierra pero no tiene que morir en ella” dice uno de los protagonistas, en un ejemplo de la disociación entre los humanos y la naturaleza que padecemos el día de hoy. Quizás para ellos ya era tarde. En un mundo donde escasean la energía, el agua y los alimentos es poco probable que los humanos puedan mantener la civilización tal como la conocemos. Más probable es que los Estados implosionen y se formen pequeños señoríos feudales ultramilitarizados combatiendo unos con otros por el acceso a los pocos recursos que aún quedan disponibles. El futuro planteado en Interstellar es más ciencia que ficción. A diferencia de muchas películas el apocalipsis no llega de golpe con megadesastres que destruyen las grandes metrópolis en 24 horas; sino con pequeños cambios imperceptibles pero que acumulados transformarán por completo al planeta. Ese es el futuro que nos espera si es que no tomamos acción sobre el Cambio Climático aquí y ahora. Se estima que para el 2100 la productividad agrícola mundial se reduzca en 30%, millones de personas carecerán de acceso a agua y se verán obligadas a abandonar sus ciudades (las que además se inundarían por la elevación de los mares), enfermedades tropicales alcanzarán zonas que les eran inaccesibles el día de hoy, etc. Se calcula que para esos años se habrá perdido hasta el 20% del PBI mundial por los impactos acumulados. Difícil que cualquier civilización sobreviva con una crisis tan grave. Nosotros aún tenemos alternativa. Si queremos evitar ese futuro tenemos que tomar cambios radicales aquí y ahora. Los científicos coinciden en que podemos evitar los mayores impactos del Cambio Climático si es que empezamos a reducir nuestras emisiones de gases antes del 2020 y eliminamos los combustibles fósiles para el 2050. Pero eso no va a pasar si es que los gobiernos en todo el mundo no asumen compromisos reales en esta COP 20. A nosotros nos toca exigirles que lo hagan, o si no, que se vayan todos. Publicada en el Diario Uno.</summary></entry><entry><title type="html">Evaluando El Corredor Azul</title><link href="/pol%C3%ADtica/2014/09/28/evaluando_el_corredor_azul.html" rel="alternate" type="text/html" title="Evaluando El Corredor Azul" /><published>2014-09-28T00:00:00-05:00</published><updated>2014-09-28T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2014/09/28/evaluando_el_corredor_azul</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2014/09/28/evaluando_el_corredor_azul.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/cde.publimetro.e3.pe/ima/0/0/0/4/4/44277.jpg?resize=560%2C356&quot; alt=&quot;Foto de un bus del corredor azul&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;356&quot; class=&quot;center&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Foto del bus azul. © Publimetro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la última encuesta de GFK, el 87% de los limeños considera necesaria una reforma del transporte público. No se equivocan, la situación actual es insostenible. La duda está en si la reforma planteada por la Municipalidad de Lima es la más adecuada. Veamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He viajado en el corredor azul con cierta regularidad desde que empezaron las pruebas los fines de semana. En general, mi experiencia ha sido positiva. Sin embargo, es cierto que aún existen importantes desajustes. Algunos de ellos bastante graves, como el que aún no se logra estabilizar la frecuencia de los buses. Por momentos uno debe esperar hasta el doble de lo debido, mientras que hay otros en los que pasan hasta cuatro buses en menos de 10 minutos. Estas deficiencias deberían ser corregidas antes de que se termine el periodo de prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda el gran aporte del corredor azul es que permite el cambio de un sistema caótico de transporte, en el que no solo las empresas compiten entre si, sino incluso entre los mismos choferes de una empresa; a un sistema altamente regulado, con paraderos establecidos, choferes en planilla y con sueldos fijos. Con esta reforma, se acaba al fin la guerra del centavo, que ha cobrado demasiadas vidas por los constantes correteos en nuestras pistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se puede asegurar que es más eficiente. Según declaraciones del Presidente de Protransporte, se ha pasado de 4000 unidades, entre cousters y combis, a 150 buses patrón. La ineficiencia del sistema anterior permitía que circulen más buses que los necesarios, muchos de ellos sin utilizar al máximo su capacidad de llevar pasajeros. En otras palabras, había una sobreoferta, lo que causaba congestión y contaminación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menos buses, congestión y contaminación son los primeros beneficios de la reforma. Liberar las calles permite reducir tiempos de viaje y así todos lleguemos más rápido a nuestro destino. Sin embargo, el principal problema del corredor es que ese espacio liberado ha sido rápidamente tomado por autos particulares y taxis, congestionado las vías en horas punta. En Santiago de Chile la solución aplicada fue declarar exclusivas las principales avenidas para el transporte público durante esas horas. ¿Por qué no podríamos hacer lo mismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://diariouno.pe/columna/evaluando-el-corredor-azul/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Publicado en Diario Uno el 17 de septiembre del 2014.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Lima" /><category term="Reforma del Transporte" /><category term="Susana Villarán" /><category term="Perú" /><summary type="html">Foto del bus azul. © Publimetro. Según la última encuesta de GFK, el 87% de los limeños considera necesaria una reforma del transporte público. No se equivocan, la situación actual es insostenible. La duda está en si la reforma planteada por la Municipalidad de Lima es la más adecuada. Veamos. He viajado en el corredor azul con cierta regularidad desde que empezaron las pruebas los fines de semana. En general, mi experiencia ha sido positiva. Sin embargo, es cierto que aún existen importantes desajustes. Algunos de ellos bastante graves, como el que aún no se logra estabilizar la frecuencia de los buses. Por momentos uno debe esperar hasta el doble de lo debido, mientras que hay otros en los que pasan hasta cuatro buses en menos de 10 minutos. Estas deficiencias deberían ser corregidas antes de que se termine el periodo de prueba. Sin duda el gran aporte del corredor azul es que permite el cambio de un sistema caótico de transporte, en el que no solo las empresas compiten entre si, sino incluso entre los mismos choferes de una empresa; a un sistema altamente regulado, con paraderos establecidos, choferes en planilla y con sueldos fijos. Con esta reforma, se acaba al fin la guerra del centavo, que ha cobrado demasiadas vidas por los constantes correteos en nuestras pistas. También se puede asegurar que es más eficiente. Según declaraciones del Presidente de Protransporte, se ha pasado de 4000 unidades, entre cousters y combis, a 150 buses patrón. La ineficiencia del sistema anterior permitía que circulen más buses que los necesarios, muchos de ellos sin utilizar al máximo su capacidad de llevar pasajeros. En otras palabras, había una sobreoferta, lo que causaba congestión y contaminación. Menos buses, congestión y contaminación son los primeros beneficios de la reforma. Liberar las calles permite reducir tiempos de viaje y así todos lleguemos más rápido a nuestro destino. Sin embargo, el principal problema del corredor es que ese espacio liberado ha sido rápidamente tomado por autos particulares y taxis, congestionado las vías en horas punta. En Santiago de Chile la solución aplicada fue declarar exclusivas las principales avenidas para el transporte público durante esas horas. ¿Por qué no podríamos hacer lo mismo? Publicado en Diario Uno el 17 de septiembre del 2014.</summary></entry><entry><title type="html">Una Ciudad sin Autos</title><link href="/pol%C3%ADtica/2014/09/04/una_ciudad_sin_autos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Una Ciudad sin Autos" /><published>2014-09-04T00:00:00-05:00</published><updated>2014-09-04T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2014/09/04/una_ciudad_sin_autos</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2014/09/04/una_ciudad_sin_autos.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i0.wp.com/farm4.staticflickr.com/3689/12873258855_769bd2becf.jpg?resize=500%2C281&amp;ssl=1&quot; alt=&quot;Ciclovía junto a una carretera&quot; class=&quot;center&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;281&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Foto: &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/118439818@N08/12873258855&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&quot;Cycleway near Fallonica (Toscana)&quot;&lt;/a&gt; Algunos derechos reservados&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguna vez tuve un auto que usaba para ir a la universidad. Al principio era feliz: prendía la radio a todo volumen (no hay nada mejor que Iron Maiden para manejar), pisaba el acelerador, y salía a enfrentarme a la ciudad. Con el tiempo llegaron los problemas: “no hay para estacionarse”, “¡uy no me alcanza para pagar la gasolina!”, “no cuñado, no puedo acompañarte a tomar, he venido con el auto”. Pequeños inconvenientes. Pero cada día andaba más estresado. Fue un estresante jueves, en plena Abancay, cuando dije “¡no más!. Me di cuenta que prefería ir el bus leyendo que manejando en nuestro caótico tráfico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así decidí volverme peatón. Siempre me dicen que cuando sea “mayor” o tenga una familia tendré que comprar un auto. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Greenhouse_gas#Anthropogenic_greenhouse_gases&quot; title=&quot;Wikipedia:Greenhouse Gas&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Los autos son uno de los mayores emisores de CO2&lt;/a&gt;, el principal gas que está causando el Cambio Climático. Además, son la forma más ineficiente de viajar en la ciudad. En promedio, uno se moviliza solo en un vehículo diseñado para cinco personas. En otras palabras, usamos el 20% de la capacidad de dichos autos. Además, &lt;a href=&quot;https://comuneslugares.wordpress.com/2014/08/19/notas-sobre-el-deficit-de-estacionamientos-en-lima/&quot; title=&quot;El mito del déficit de estacionamientos en Lima - Lugares Comunes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;como menciona Matteo Stiglich en su blog “Lugares Comunes”&lt;/a&gt;, por cada auto se requieren dos estacionamientos, uno en la vivienda y uno cerca a su lugar de trabajo. ¿Para qué un auto? Mejor sigo tomando el bus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, si queremos reducir el número de autos particulares necesitamos un buen sistema de transporte público. Posiblemente una combinación de buses con trenes o metros, podrían satisfacer la mayor parte de los viajes diarios. Pero también suman mecanismos de transporte alternativos como las bicicletas. En muchos distritos de Lima se han empezado a implementar ciclovías, pero bajo la lógica de promover el esparcimiento o el deporte, algo para que las familias disfruten la mañana de sus domingos. Sin embargo, lo más adecuado sería promover el ciclismo como un medio de transporte para viajes cortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una ciudad sin autos puede parecer una utopía imposible de alcanzar. Lamentablemente la Tierra no nos da opción. Nuestra forma de vida actual es insostenible. Cambiamos o morimos. Ya hay una Reforma del Transporte en marcha pero, ¿cómo logramos una ciudad realmente sostenible?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este artículo postula para el concurso &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20160308162311/http://concursoperiodismo.ipys.org/categorias/blogueros.html?scroll=yes&quot; title=&quot;Web Archibe: Concurso IPYS&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Historias del Cambio Climático&lt;/a&gt;. Puedes leer otras historias con el hashtag &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23historiasdelcambioclimatico&amp;src=typd&quot; title=&quot;twitter:#historiasdelcambioclimatico&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;#historiasdelcambioclimatico&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Reforma del transporte" /><category term="Lima" /><category term="Perú" /><summary type="html">Foto: &quot;Cycleway near Fallonica (Toscana)&quot; Algunos derechos reservados</summary></entry><entry><title type="html">¿El Estado de los Peruanos?</title><link href="/pol%C3%ADtica/2014/08/28/el_estado_de_los_peruanos.html" rel="alternate" type="text/html" title="¿El Estado de los Peruanos?" /><published>2014-08-28T00:00:00-05:00</published><updated>2014-08-28T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2014/08/28/el_estado_de_los_peruanos</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2014/08/28/el_estado_de_los_peruanos.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;p&gt;Esa es la pregunta que todos nos deberíamos hacer. ¿El Estado está trabajando para nosotros? ¿Está cumpliendo con el mandato constitucional que dice “la defensa de la persona humana y el respeto de su dignidad son el fin supremo de la sociedad y el Estado”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de sus funciones es proteger el medio ambiente. Esta es condición del desarrollo: los seres humanos no podemos vivir más de cuatro días si no podemos tomar agua potable para saciar nuestra sed, necesitamos un aire puro para respirar, tierra sana para cultivar nuestros alimentos, etc. Sin embargo, se promulga un conjunto de normas que relajan la institucionalidad ambiental del país con el objetivo de “reactivar” nuestra economía. En otras palabras, el Estado está diciendo que “contaminen nomás, no pasa nada”, mientras llegue más inversión privada. Por si fuera poco, una reciente filtración de correos electrónicos ha mostrado cómo una empresa petrolera sustentaba técnicamente las modificaciones al reglamento de los EIA con los que deben fiscalizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este mes empieza a regir el aporte de pensiones obligatorio para los trabajadores independientes. El efecto va a ser la incorporación masiva de personas a un sistema privado que está siendo cuestionado por no cumplir con las pensiones prometidas cuando se implementó. Por si fuera poco, solo se pueden incorporar a la AFP Habitat. Es difícil encontrar otra norma tan evidentemente diseñada para beneficiar a una empresa particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, los médicos van más de 100 días en huelga porque el gobierno se niega a cumplir con un aumento salarial. La Ley de Consulta sigue sin aplicarse y se ha excluido a muchos de sus legítimos beneficiarios. Tampoco es posible discutir el aumento del sueldo mínimo. Todo para los grandes capitales y nada para los ciudadanos de a pie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Estado debería promover los derechos de los ciudadanos, garantizar igualdad de oportunidades, combatir la desigualdad en acceso a la educación, salud, garantizar justicia -es decir, que las leyes y normas rijan para todos por igual. Sino el Estado carece de legitimidad. Los ciudadanos de este país debemos exigir un giro en la política del gobierno. Recuperar el Estado para los ciudadanos es la tarea que tenemos para los próximos años. ¿Podremos hacerlo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://diariouno.pe/columna/el-estado-de-los-peruanos/&quot; title=&quot;Diario Uno - 27 de agosto del 2014&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Publicado en Diario UNO el 27 de agosto del 2014&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PD: Con este artículo retomo mi blog. Espero hacer de esto un ejercicio constante.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Perú" /><summary type="html">Esa es la pregunta que todos nos deberíamos hacer. ¿El Estado está trabajando para nosotros? ¿Está cumpliendo con el mandato constitucional que dice “la defensa de la persona humana y el respeto de su dignidad son el fin supremo de la sociedad y el Estado”? Una de sus funciones es proteger el medio ambiente. Esta es condición del desarrollo: los seres humanos no podemos vivir más de cuatro días si no podemos tomar agua potable para saciar nuestra sed, necesitamos un aire puro para respirar, tierra sana para cultivar nuestros alimentos, etc. Sin embargo, se promulga un conjunto de normas que relajan la institucionalidad ambiental del país con el objetivo de “reactivar” nuestra economía. En otras palabras, el Estado está diciendo que “contaminen nomás, no pasa nada”, mientras llegue más inversión privada. Por si fuera poco, una reciente filtración de correos electrónicos ha mostrado cómo una empresa petrolera sustentaba técnicamente las modificaciones al reglamento de los EIA con los que deben fiscalizar. Este mes empieza a regir el aporte de pensiones obligatorio para los trabajadores independientes. El efecto va a ser la incorporación masiva de personas a un sistema privado que está siendo cuestionado por no cumplir con las pensiones prometidas cuando se implementó. Por si fuera poco, solo se pueden incorporar a la AFP Habitat. Es difícil encontrar otra norma tan evidentemente diseñada para beneficiar a una empresa particular. Mientras tanto, los médicos van más de 100 días en huelga porque el gobierno se niega a cumplir con un aumento salarial. La Ley de Consulta sigue sin aplicarse y se ha excluido a muchos de sus legítimos beneficiarios. Tampoco es posible discutir el aumento del sueldo mínimo. Todo para los grandes capitales y nada para los ciudadanos de a pie. El Estado debería promover los derechos de los ciudadanos, garantizar igualdad de oportunidades, combatir la desigualdad en acceso a la educación, salud, garantizar justicia -es decir, que las leyes y normas rijan para todos por igual. Sino el Estado carece de legitimidad. Los ciudadanos de este país debemos exigir un giro en la política del gobierno. Recuperar el Estado para los ciudadanos es la tarea que tenemos para los próximos años. ¿Podremos hacerlo? Publicado en Diario UNO el 27 de agosto del 2014 PD: Con este artículo retomo mi blog. Espero hacer de esto un ejercicio constante.</summary></entry></feed>