<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-16T16:07:52-05:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">jorgejhms</title><subtitle>website.</subtitle><entry><title type="html">Sobre Tierra y Libertad</title><link href="/pol%C3%ADtica/2016/09/30/sobre_tyl.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sobre Tierra y Libertad" /><published>2016-09-30T00:00:00-05:00</published><updated>2016-09-30T00:00:00-05:00</updated><id>/pol%C3%ADtica/2016/09/30/sobre_tyl</id><content type="html" xml:base="/pol%C3%ADtica/2016/09/30/sobre_tyl.html">&lt;div class=&quot;contenido&quot;&gt;
&lt;p&gt;El día de hoy leo que se publicó en Hildebrandt en sus Trece una carta mía que fue enviada solo a la Comisión Política Nacional y el Comité Ejecutivo Nacional de Tierra y Libertad. &lt;strong&gt;Nadie me preguntó si autorizaba su publicación.&lt;/strong&gt; La carta, enviada el &lt;time datetime=&quot;2016-09-05&quot;&gt;5 de septiembre&lt;/time&gt;, fue mi respuesta a las decisiones tomadas por el &lt;abbr title=&quot;Comité Ejecutivo Nacional&quot;&gt;CEN&lt;/abbr&gt; del día &lt;time datetime=&quot;2016-09-03&quot;&gt;3&lt;/time&gt; y &lt;time datetime=&quot;2016-09-04&quot;&gt;4 de septiembre&lt;/time&gt;. Es una carta bastante franca y dura, bajo el entendido que sus lectores eran la dirección política de Tierra y Libertad, con quienes he debatido en esos mismos tonos durante varios años. Sigo suscribiendo cada una de sus líneas. Mi preocupación radica en como se lee esa carta hoy, 25 días después de ser publicada. Más aún cuando se usa para levantar sospechas respecto al manejo económico en Tierra y Libertad, lo que no era parte de mis cuestionamientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debe empezar explicando el contexto. Yo no participé del &lt;abbr title=&quot;Comité Ejecutivo Nacional&quot;&gt;CEN&lt;/abbr&gt; del 3 y 4. Por motivos personales había solicitado una licencia de varios meses. Escribí dicha renuncia tras leer el acta de esa reunión (que también ha sido filtrada). Sabía del tenso debate que se tenía al interior de la dirección y consideré que las decisiones de dicha reunión rompían toda la institucionalidad que se venía construyendo al interior del partido. Más aún cuando provenían de un sector con el que compartía algunos puntos de su lectura política. &lt;strong&gt;Renuncié a ser parte de la Comisión Política de Tierra y Libertad (CPN) como rechazo a dicho accionar, pero no renuncié a mi militancia en el partido.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde mi punto de vista, tras las elecciones generales se generó una presión innecesaria sobre Tierra y Libertad para forzar la apertura de su padrón. Promovida por dirigentes de izquierda de la “generación del 68”, que fueron parte del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; en una primera etapa, pero luego renunciaron despotricando de Tierra y Libertad y augurándonos el fracaso absoluto en las elecciones del 2016. El fondo del tema eran las primarias y la negativa de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; a que hayan candidatos designados a dedo. &lt;strong&gt;A ellos les demostramos que nuestras apuestas de democracia radical y elecciones primarias eran las apuestas correctas.&lt;/strong&gt; Estos sectores, decicieron apoyar a Verónika Mendoza tras su elección en las primarias, pero no eran parte del Frente Amplio. Para muchos en Tierra y Libertad nos preocupaba que su posible ingreso al &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; distorsionara lo que habíamos construido hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi apuesta pasaba por garantizar la institucionalidad democrática del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt;. Me parecía que la apertura inmediata del padrón pondría en riesgo lo avanzado ya que fácilmente se podría promover la elección de una nueva dirigencia que cambiara los estatutos y el reglamento electoral. Esa presión sigue allí y la ruptura de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; y el &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; les permitiría cumplir sus objetivos. Para mi se necesitaba un proceso escalonado, que permitiría ir estableciendo garantías que nuestras principales apuestas (la democracia interna y las primarias, los liderazgos múltiples, etc.) no estuvieran en riesgo de ser modificadas por quienes nunca creyeron en el Frente Amplio. Hasta entonces el proceso político podía servir en ese sentido: un congreso reglamentario del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; en septiembre, el congreso ordinario de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; a fin de año, y un segundo congreso del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; el próximo año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, los sectores que se agruparon en Únete, coincidiendo en algunos puntos con sectores del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; y &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt;, impulsaron la exigencia de la apertura del padrón para el primer congreso del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt;, buscando cambiar la agenda del mismo. Me parece que esa apuesta podía ser contenida mediante una acción conjunta de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; para canalizar el debate de una forma más productiva. Sin embargo, yo ya no estaba participando de las reuniones de la dirección como para insistir sobre ese punto. Para un grupo de diregentes nacionales y regionales de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; dicha presión era avalada por la “corriente frenteamplista” de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt;, que también formaba parte de la dirección, y reaccionaron con su “separación” de la dirección del &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; y de otros cargos al interior del partido, sin ninguna sustentación real, tal como se lee en la carta que envié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación hoy es más compleja. No soy parte de la dirección de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; ni tengo un rol activo en el proceso político actual. Personalmente apoyo a un grupo de compañeros que creen que &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; debe seguir participando en el &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; y que el centro del debate no debe ser la inscripción de uno de los partidos, sino como encaramos y damos propuestas para el país. Yo espero que las diferentes corrientes y posiciones políticas que existen tanto al interior de &lt;abbr title=&quot;Tierra y Libertad&quot;&gt;TyL&lt;/abbr&gt; y el &lt;abbr title=&quot;Frente Amplio&quot;&gt;FA&lt;/abbr&gt; puedan dialogar y encontrar el camino común que nos uno, y no enfocarse en las pequeñas desconfianzas que nos llevarán a una nueva ruptura de la que hablaremos los siguientes 20 años.&lt;/p&gt;</content><author><name>jorgejhms</name></author><category term="Política" /><category term="Tierra y Libertad" /><category term="César Hildebrandt" /><category term="Frente Amplio" /><category term="Perú" /><summary type="html">El día de hoy leo que se publicó en Hildebrandt en sus Trece una carta mía que fue enviada solo a la Comisión Política Nacional y el Comité Ejecutivo Nacional de Tierra y Libertad. Nadie me preguntó si autorizaba su publicación. La carta, enviada el 5 de septiembre, fue mi respuesta a las decisiones tomadas por el CEN del día 3 y 4 de septiembre. Es una carta bastante franca y dura, bajo el entendido que sus lectores eran la dirección política de Tierra y Libertad, con quienes he debatido en esos mismos tonos durante varios años. Sigo suscribiendo cada una de sus líneas. Mi preocupación radica en como se lee esa carta hoy, 25 días después de ser publicada. Más aún cuando se usa para levantar sospechas respecto al manejo económico en Tierra y Libertad, lo que no era parte de mis cuestionamientos. Debe empezar explicando el contexto. Yo no participé del CEN del 3 y 4. Por motivos personales había solicitado una licencia de varios meses. Escribí dicha renuncia tras leer el acta de esa reunión (que también ha sido filtrada). Sabía del tenso debate que se tenía al interior de la dirección y consideré que las decisiones de dicha reunión rompían toda la institucionalidad que se venía construyendo al interior del partido. Más aún cuando provenían de un sector con el que compartía algunos puntos de su lectura política. Renuncié a ser parte de la Comisión Política de Tierra y Libertad (CPN) como rechazo a dicho accionar, pero no renuncié a mi militancia en el partido. Desde mi punto de vista, tras las elecciones generales se generó una presión innecesaria sobre Tierra y Libertad para forzar la apertura de su padrón. Promovida por dirigentes de izquierda de la “generación del 68”, que fueron parte del FA en una primera etapa, pero luego renunciaron despotricando de Tierra y Libertad y augurándonos el fracaso absoluto en las elecciones del 2016. El fondo del tema eran las primarias y la negativa de TyL a que hayan candidatos designados a dedo. A ellos les demostramos que nuestras apuestas de democracia radical y elecciones primarias eran las apuestas correctas. Estos sectores, decicieron apoyar a Verónika Mendoza tras su elección en las primarias, pero no eran parte del Frente Amplio. Para muchos en Tierra y Libertad nos preocupaba que su posible ingreso al FA distorsionara lo que habíamos construido hasta el momento. Mi apuesta pasaba por garantizar la institucionalidad democrática del FA. Me parecía que la apertura inmediata del padrón pondría en riesgo lo avanzado ya que fácilmente se podría promover la elección de una nueva dirigencia que cambiara los estatutos y el reglamento electoral. Esa presión sigue allí y la ruptura de TyL y el FA les permitiría cumplir sus objetivos. Para mi se necesitaba un proceso escalonado, que permitiría ir estableciendo garantías que nuestras principales apuestas (la democracia interna y las primarias, los liderazgos múltiples, etc.) no estuvieran en riesgo de ser modificadas por quienes nunca creyeron en el Frente Amplio. Hasta entonces el proceso político podía servir en ese sentido: un congreso reglamentario del FA en septiembre, el congreso ordinario de TyL a fin de año, y un segundo congreso del FA el próximo año. Lamentablemente, los sectores que se agruparon en Únete, coincidiendo en algunos puntos con sectores del FA y TyL, impulsaron la exigencia de la apertura del padrón para el primer congreso del FA, buscando cambiar la agenda del mismo. Me parece que esa apuesta podía ser contenida mediante una acción conjunta de TyL para canalizar el debate de una forma más productiva. Sin embargo, yo ya no estaba participando de las reuniones de la dirección como para insistir sobre ese punto. Para un grupo de diregentes nacionales y regionales de TyL dicha presión era avalada por la “corriente frenteamplista” de TyL, que también formaba parte de la dirección, y reaccionaron con su “separación” de la dirección del FA y de otros cargos al interior del partido, sin ninguna sustentación real, tal como se lee en la carta que envié. La situación hoy es más compleja. No soy parte de la dirección de TyL ni tengo un rol activo en el proceso político actual. Personalmente apoyo a un grupo de compañeros que creen que TyL debe seguir participando en el FA y que el centro del debate no debe ser la inscripción de uno de los partidos, sino como encaramos y damos propuestas para el país. Yo espero que las diferentes corrientes y posiciones políticas que existen tanto al interior de TyL y el FA puedan dialogar y encontrar el camino común que nos uno, y no enfocarse en las pequeñas desconfianzas que nos llevarán a una nueva ruptura de la que hablaremos los siguientes 20 años.</summary></entry></feed>